%%% main.tex --- 

%% Author: Gimenez, Christian
%% This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.

%% \usepackage[spanish]{babel} %% Solo para pdflatex y xelatex
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
%% \usepackage[latin1,utf8]{inputenc} %% Solo para pdfaltex y xelatex
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
%% \usepackage{enumerate}
% Paquete para insertar graficos con \includegraphics
\usepackage{graphicx}
\usepackage{emoji}
% Paquete que realiza el índice analítico
%% \usepackage{makeidx}
% Edita el estilo de las páginas(encabezados y piés de páginas)
%% \usepackage{fancyhdr}
% Paquete que tiene montones de comandos para hacer cajas y recuadros
\usepackage{fancybox}
% Paquete que da color al texto y el fondo de la página
% Usar los comandos \pagecolor{} y \color{}
\usepackage{color}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[colorlinks,hyperindex]{hyperref}

%% ¿Dónde se ubican las imágenes?
\graphicspath{{imgs/}}

\usepackage{transparent}
\usepackage{eso-pic}

%% Leaflet entrega varios tipos de líneas verticales para separar cada hoja: con tijera, sin tijera.
\CutLine*{1}
\CutLine*{4}
\CutLine*{3}
\CutLine*{2}
\CutLine*{5}
\CutLine*{6}

% %% Cambiar el color del fondo con algo de transparencia.
% %% \AddToBackground{1}{
% %%   \put(0,0){\transparent{0.5}{\textcolor{green}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% %% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{2}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{red}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{5}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{blue}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}
%   %% }
% }

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{empty}

\title{Lógica para Ciencias de la Computación}
\author{Gimenez Christian \and Laura Cecchi}
\date{Septiembre 2022}

%% Símbolo del tabeaux.
%% Arreglado para usar superíndice y subíndice.
\newcommand{\tableaux}{%%
  \ensuremath
  \;\vert{}\!\!\!\rightsquigarrow{}\!\!%%
}

%% Símbolo de resolución por refutación.
%% Arreglado para utilizar superíndice y subíndice.
\newcommand{\resolves}{%%
  \ensuremath
  \longrightarrow{}\!\!%%
}

%% Escribir la consecuencia de aplicar una alfa-regla. Básicamente, es escribir
%% #1 arriba de #2. Útil para usarlo dentro de un \frac{}{}.
\newcommand{\alpharule}[2]{%%
  \parbox{2em}{\centering %%
    \(#1\) %%
    \\ \vspace{-0.5em} %%
    \(#2\)} %%
}

\newenvironment{tips}{%%
  \scriptsize%%
}{}

\begin{document}

%% --------------------------------------------------

\maketitle

\section{Lógica Proposicional ($\cal{L}$)}
\subsection{Alfabeto}
Letras proposicionales: $A,B,C, \ldots, Z$ y con subíndices. \\
Conectivos lógicos: $\lnot$ y $\to$. \\
Símbolos auxiliares: $)$ y $($

\subsection{Fórmula bien formada (fbf.)}
Fórmulas atómicas: Son las letras proposicionales. \\
Fórmulas compuestas Si $P$ y $Q$ son fbf. entonces $(\lnot P)$ y $(P \to Q)$ son fbfs. 

\begin{tips}
  \emoji{thought-balloon}{Recordar: Presendencia (de mayor a menor): $\lnot \land \lor \to \equiv$} \\
  \emoji{thought-balloon}{Recordar: Asociatividad a la izquierda $A \to B \to C$ es $(A \to B) \to C$.}
\end{tips}

\subsection{Axiomas}

\begin{description}
\item[L1:] $(A \to (B \to A))$
\item[L2:] $((A \to (B \to C)) \to ((A \to B) \to (A \to C)))$
\item[L3:] $(((\lnot{}B) \to (\lnot{}A)) \to (((\lnot{}B) \to A) \to B))$
\end{description}

\subsection{Reglas de Inferencia}
\textbf{MP:} $\alpha, \alpha \to \beta \vdash \beta$

$\cal{L}$ es:
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
Sensata: $\vdash A$ entonces $\models A$ \\
Completa: $\models A$ entonces $\vdash A$ \\
Consistente: No contiene ninguna fbf. $A$ donde $\vdash A$ y $\vdash \lnot A$.
\end{minipage}


\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Deducción de Hilbert - $S \vdash A$}

Una Deducción de Hilbert de hipótesis $S$ se concluye $A$ se escribe $S \vdash A$.
Esto signfica que existe una secuencia finita de fbfs. $P_1, \ldots, P_n = A$:
donde cada $P_i \; 1 \le i \le n$ es:
\begin{itemize}
\item Una hipótesis de $S$.
\item Un axioma.
\item Una consecuencia directa por la aplicación de una Regla de Inferencia sobre anteriores $P_j \; j < i$.
\end{itemize}

En la práctica se puede escribir verticalmente:

\begin{tabular}{lll}
  1) & $P_1$ & hip./axioma\\
  \multicolumn{2}{c}{$\vdots$} \\
  i) & $P_i$ & hip./axioma/por regla con paso $(j) < (i)$ \\
  \multicolumn{2}{c}{$\vdots$} \\  
  n) & $P_n$ = $A$ & hip./axioma/por regla con paso $(k) < (n)$\\
\end{tabular}  

\begin{tips}
\emoji{thumbs-up} En los pasos se puede utilizar otros teoremas. Pero hay que escribir sus demostraciones. \\
\emoji{thumbs-up} Se puede usar el Teorema de la Deducción.
\end{tips}

\subsection{Teorema de la Deducción}
Sea $S$ un conjunto de fbfs., $A$ y $B$ dos fbfs.
$$S, A \vdash B \mbox{ entonces } S \vdash A \to B$$
$$A \vdash B \mbox{ entonces } \vdash A \to B$$

\begin{tips}
  \emoji{warning} Si no se logra probar $S,A \vdash B$, el teorema \textbf{no} especifica que $S \vdash A \to B$ no sea probable. Se debe intentar demostrar $S \vdash A \to B$ directamente sin aplicar el teorema.
\end{tips}

\section{Deducción Natural}

En cada paso de la Deducción Natural, solo se utiliza uno de estos tres ítems: \\
Hipótesis, suposiciones y reglas.

\begin{tips}
\emoji{no-good} ¡No se puede usar axiomas sin demostrarlos! \\
\emoji{no-good} ¡No se puede usar el Teorema de la Deducción! Mejor usar \rightarrow{}i \\
\emoji{thinking-face} Se puede suponer cualquier cosa, en tanto se aplique una regla que absorba/elimine esa suposición (\rightarrow{}i, \lor{}e, \neg{}i, PBC).
\end{tips}


\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Reglas para la Deducción Natural}
Reglas para la conjunción:
$$\frac{\alpha \hspace{2em} \beta}{\alpha \wedge \beta} \wedge\mbox{i}
\hspace{1cm}
\frac{\alpha \land \beta}{\alpha} \land{}e1
\hspace{1cm}
\frac{\alpha \land \beta}{\beta} \land{}e2$$

Reglas para la doble negación:
$$\frac{\lnot{}\lnot{}\alpha}{\alpha} \lnot{}\lnot{}e
\hspace{1cm}
\frac{a}{\lnot{}\lnot{}\alpha} \lnot{}\lnot{}i$$

Reglas de la implicación:
\begin{displaymath}
  \frac{\alpha \ \ \ \alpha \to \beta}{\beta} \to{}e
  \hspace{1cm}
  \begin{minipage}[b][2cm][t]{2cm}
    \underline{{\framebox{\begin{minipage}[b][1.5cm][t]{1cm}
            $\alpha$ {\scriptsize sup}\\
            $ \vdots$\\ 
            $\beta$
          \end{minipage}}}}\\
    ${ \alpha\rightarrow \beta}$ \hspace{0.25cm} $\rightarrow\mbox{i}$
  \end{minipage}
\end{displaymath}
  
Reglas de la disyunción:
$${\huge\frac{\alpha}{\alpha \vee \beta}}{\small\vee\mbox{i}1}
\hspace{1cm}
{\huge\frac{\beta}{\alpha \vee \beta}}{\small\vee\mbox{i}2}$$


\begin{minipage}[t]{1.5cm}
  $\alpha\vee \beta$
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{1.5cm}
  {\framebox{\begin{minipage}[b][1.5cm][t]{1cm}
        $\alpha$ {\scriptsize sup}\\
        $ \vdots$\\ 
        $\chi$
      \end{minipage}}}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{1.5cm}
  {\framebox{\begin{minipage}[b][1.5cm][t]{1cm}
        $\beta$ {\scriptsize sup}\\
        $ \vdots$\\ 
        $\chi$
      \end{minipage}}}
\end{minipage}\\
\rule[2.5pt]{4.5cm}{1pt} $\vee$e\\
\hspace*{2cm} $\chi$

Reglas de la negación:
\begin{displaymath}
  \begin{minipage}[b][2cm][t]{2cm}
    \underline{{\framebox{\begin{minipage}[b][1.5cm][t]{1cm}
            $\alpha$ {\scriptsize sup}\\
            $ \vdots$\\ 
            $\bot$
          \end{minipage}}}}\\
    $\neg\alpha \hspace{1cm} \neg\mbox{i}$
  \end{minipage}
  \hspace{1cm}
  \frac{\alpha\ \ \ \neg \alpha}{\bot} \; \neg{}\mbox{e}
\end{displaymath}

\begin{tips}
  \emoji{thought-balloon}{Recordar: $\bot\ =\ \square\ =\  A \wedge \neg A$}
\end{tips}

Reglas  de la negación:
\begin{displaymath}
  \frac{\bot }{\alpha} \bot\mbox{e}
  \hspace{1cm}
  \begin{minipage}[b][2cm][t]{2.25cm}
    %% {\scriptsize Proof By Contradiction - Reductio ad Absurdum:}
    \underline{{\framebox{\begin{minipage}[b][1.5cm][t]{1cm}
            $\neg \alpha$ {\scriptsize sup}\\
            $ \vdots$\\ 
            $\bot$
          \end{minipage}}}}\\
    ${ \alpha} {\hspace{1.25cm} \small\mbox{PBC}}$
  \end{minipage}
\end{displaymath}

\pagebreak %% --------------------------------------------------

\section{Resolución por refutación $\neg{}P \resolves{}^{*} \square{}$}

Si $A$ y $B$ son clásulas ground, $P_k \in A$ y $\neg P_k \in B$, el \emph{resolvente ground} de $A$ y $B$ con respecto a $P_k$ y $\neg P_k$ es:
$$(A - {P_k}) \cup (B - {\neg P_k})$$

\begin{tips}
  \emoji{no-good} ¡No se debe elegir más de que un $P_k$ y $\neg P_k$ por cada resolvente! Contra-ejemplo: $\{A, B\}, \{\neg A, \neg B\} \resolves \{\}$ \emoji{cross-mark} \\ 
%% Sino:  $\{A, B\}, \{\neg A, \neg B\} \resolves \{A, \neg A\} = \top$ \emoji{check-mark-button} \\
  \emoji{thumbs-up} Una cláusula completa $A$ o $B$ puede ser usada en más de un resolvente.
\end{tips}

\subsection{La Resolución se puede utilizar para..}
\textbf{Deducción por Resolución ($S \resolves^* A$)}
Deseamos saber si una cláusula $A$ se obtiene desde un conjunto de cláusulas $S$.
Se debe hacer la resolución habitual $S \resolves^* A$. Realizar una secuencia finita $B_1, \ldots, B_n$ tal que $B_n = A$ y cada $i$, $1 \le i \le n$, $B_i \in S$ o $B_i$ es un resolvente ground de $B_j$ y $B_k$, para $j,k < i$.

Si se llega a $\square$ desde $S$, entonces $S$ es insatisfacible (y $\neg S$ es tautología).

\begin{tips}
  \emoji{thinking-face} Recordar: En este caso, no se niega $S$ ni $A$.
\end{tips}

\textbf{Refutación por Resolución (¿$\models S$?)}
Deseamos saber si $\models S$, en $\cal{L}$ es equivalente a $\vdash S$.
Se debe hacer la refutación siguiente:
$\neg S \resolves^* \square$

\begin{enumerate}
\item Plantear $S$, una fbf en $\cal{L}$.
\item Negar la fbf $S$. Se obtiene $\neg S$ \label{step2}
\item Transformar $\neg S$ a fncr. Se obtiene $S'$
\item Encontrar todos los resolventes de $S'$.
\item Si $\square$ está entre los resolventes, retornar SÍ ($\models S$). Sino, retornar NO ($\not\models S$).
\end{enumerate}

\begin{tips}
  \emoji{thumbs-up} En la práctica, una vez encontrado $\square$ o $\{\}$ en la resolución, ya es suficiente y se puede terminar ahí. ¡A menos que el ejercicio pida todos los resolventes!
\end{tips}

\textbf{Consultas a una KB (¿$KB \vdash A$?)}
Deseamos saber si $KB \vdash A$ (si $A$ se deriva de $KB$).
Se debe hacer la refutación siguiente: $KB \cup {\neg A} \resolves^* \square$. \\
Mismos pasos que la refutación por resolución, pero en el paso \ref{step2} se debe negar $A$ y dejar intacta la $KB$.

% \textbf{Refutación por Resolución (¿S es insatisfacible?)}
% Deseamos saber si S es insatisfacible. Se debe realizar $S \resolves^* \square$.\\
% Mismos pasos que la refutación por resolución, pero no hay que negar $S$.

\pagebreak

\subsection{Estrategias de Eliminación}
\begin{description}
\item[Literales Puros] Eliminar cláusulas con literales puros (literales que el conjunto de cláusulas no contiene su complemento). Solo aplicar una vez en la resolución. 
\item[Tautologías] Eliminar cláusulas con par de literales complementarios. Aplicar en cada paso de la resolución.
\item[Cláusulas Subsumidas] Eliminar cláusulas $\Psi$ cuando otra cláusula $\Phi$ cumpla $\Phi \subseteq \Psi$. Aplicar en cada paso de la resolución.
\end{description}

\subsection{Estrategias de Resolución}
\begin{description}
\item[Conjunto Soporte] Sea $\Pi$ un conjunto de cláusulas. Seleccionar un Conjunto Soporte $\Gamma \subset \Pi$. Por cada resolución seleccionar dos cláusulas que \textbf{no} sean ambas de $\Delta = \Pi - \Gamma$. Es decir, al menos una de las cláusulas padre es de $\Gamma$ (o sus derivados).
  $\Delta$ debe ser satisfacible. 
Completa cuando el $\Gamma$ es elegido en las condiciones adecuadas y la $\Delta$ es consistente.
\item[Resolución Unitaria] Siempre utilizar un \emph{resolvente unitario} para seleccionar cláusulas a resolver. Es incompleto en la generalidad. Es completo para cláusulas de Horn.
\item[Resolución Input] Combinar siempre con una cláusula de la entrada (KB) o la consulta. Es incompleto en la generalidad. Es completo para cláusulas de Horn.
\item[Resolución Lineal] Seleccionar un padre cercano (clásula del último resolvente) y un padre lejano (cláusula de la KB, la consulta, ancestro del padre cercano). Completa.
\end{description}
\begin{tips}
  \emoji{monocle-face} Para el conjunto soporte, cuando no se proporciona $\Gamma$, se elije a la consulta negada. Si no hay consulta, se elije cláusulas de $\Pi$ de tal manera que $\Delta = \Pi - \Gamma$ sea satisfacible.

  \emoji{light-bulb} $\Delta$ es satisfacible si quedara vacío luego de aplicar estrategias de eliminación.
\end{tips}

\pagebreak %% --------------------------------------------------

Equivalencias para reducir a FNCR:

\begin{tabular}{lcr}
  $Q_1 \to  Q_2$ & & $\neg Q_1 \lor Q_2$ \\
  $Q_1 \to  Q_2$ & & $\neg (Q_1 \land \neg Q_2)$ \\
  \hline
  $\neg \neg Q$ & & $Q$ \\
  $\neg (Q_1 \lor Q_2)$ & Leyes de & $\neg Q_1 \land \neg Q_2$\\
  $\neg (Q_1 \land Q_2)$ & De Morgan & $\neg Q_1 \lor \neg Q_2$ \\
  $\neg \tau$   & & $\square$ \\
  $\neg \square$   & & $\tau$ \\
  \hline
  $Q_1 \lor (Q_2 \land Q_3)$ & & $(Q_1 \lor Q_2) \land (Q_1 \lor Q_3)$ \\
  \multicolumn{3}{c}{$\lor$ y $\land$ son operadores conmutativos y asociativos} \\
  $Q \lor \tau$ & & $\tau$ \\
  $Q \lor \square$ & & $Q$ \\
  \hline
  $Q \land \tau$ & & $Q$ \\
  $Q \land \square$ & & $\square$ \\
  \hline
  $P_k \lor P_k$     & & $P_k$ \\
  $\neg P_k \lor P_k$   & & $\tau$ \\
  $\neg P_k \lor \neg P_k$ & & $\neg P_k$ \\
\end{tabular}

\section{Tableaux $\Gamma \tableaux_{ST} X$ }
\textbf{Refutación por tableaux} de una fbf $X$ a partir de un conjunto fbfs $\Gamma$ es un tableaux cerrado para $\Gamma \cup \{\neg X\}$ y se nota $\Gamma \tableaux_{ST} X$. \\
\begin{tips}
  \emoji{warning} Observar que en este caso, el tableaux se realiza con $\Gamma \cup \{\mathbf{\neg X}\}$ y $X$ está negado porque es una refutación. Pero se nota $\Gamma \tableaux_{ST} \mathbf{X}$ sin negar.
\end{tips}

\subsection{Reglas de Expansión}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5} %% Un poco más de espaciado entre filas
\large
\begin{tabular}{rccc}
  \neg{}-regla  & $\frac{\neg \neg A}{A}$ & $\frac{\neg \bot}{\top}$ & $\frac{\neg \top}{\bot}$ \\
  \alpha{}-regla  & $\frac{\alpha_1 \land \alpha_2}{\alpharule{\alpha_1}{\alpha_2}}$
             & $\frac{\neg(\alpha_1 \to \alpha_2)}{\alpharule{\alpha_1}{\neg\alpha_2}}$
             & $\frac{\neg(\alpha_1 \lor \alpha_2)}{\alpharule{\neg\alpha_1}{\neg\alpha_2}}$ \\
  \beta{}-regla  & $\frac{\beta_1 \lor \beta_2}{\beta_1 | \beta_2}$ & $\frac{\beta_1 \to \beta_2}{\neg \beta_1 | \beta_2}$ & 
$\frac{\neg(\beta_1 \land \beta_2)}{\neg\beta_1 | \neg\beta_2}$ 
\end{tabular}
\normalsize
\renewcommand{\arraystretch}{1}

\section{Propiedades}
$\vdash P \;\; \Leftrightarrow \;\; \models P  \;\; \Leftrightarrow  \;\;   \neg P \resolves^* \square$ \\
%% Teorema 2.5.9 en David Ruth, Truth deduction and computation. Computer Science Press. 1989.
$\models X \;\; \Leftrightarrow \;\; \tableaux_{ST} X$


%% --------------------------------------------------

\vfill

%% \section{Licencia}
\scriptsize
\includegraphics[width=2cm]{cc-by-sa.png}
Esta obra se encuentra bajo la licencia Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
%% Visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/} para más información.
Fuentes, repositorio: \url{https://gitlab.com/uncoma/lcc}

%%%%##########################################################################

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dev.tex"
%%% TeX-engine: luatex
%%% End: 
